% Created 2014-09-19 fr. 13:35
\documentclass[presentation,smaller]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\usepackage[norsk]{babel}
\subtitle{Øving 3. Pensum: switch, for-løkker, fprintf}
\renewcommand\maketitle{\ntnutitlepage}
\renewcommand\alert{\textbf}
\usepackage{minted}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\AtBeginSubsection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsubsection]\end{frame}}
\usetheme{ntnubokmaal}
\author{Benjamin Bjørnseth}
\date{\today{}}
\title{Øvingsforelesning i Matlab TDT4105}
\hypersetup{
  pdfkeywords={øving 3 switch for-løkke fprintf},
  pdfsubject={Tema: øving 3. Pensum: switch, for-løkker, fprintf},
  pdfcreator={Emacs 24.3.1 (Org mode 8.2.7c)}}
\begin{document}

\maketitle


\section{Litt praktisk}
\label{sec-1}
\begin{frame}[label=sec-1-1]{Kollokviegrupper}
\begin{itemize}
\item Tiltenkt de som henger etter i faget og som mangler forståelse for
grunnleggende prinsipper
\item Studass må godkjenne og melde deg på
\item For mer informasjon: 
\begin{itemize}
\item Snakk med studass
\item itgk.idi.ntnu.no/kollokvie
\item itgk-undass@idi.ntnu.no
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-1-2]{Auditorieøving}
\begin{itemize}
\item Neste uke. Tid og sted kommer på itgk.idi.ntnu.no
\item Løs oppgaver liknende øving på penn og papir i timen
\begin{itemize}
\item Studass hjelper til
\end{itemize}
\item Må \emph{minst} ha én av to godkjente
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Switch}
\label{sec-2}
\begin{frame}[fragile,label=sec-2-1]{Format}
 \begin{itemize}
\item Spesialvariant av \emph{if} tiltenkt situasjoner med mange
likhetssammenlikninger.
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}

\begin{minted}[]{matlab}
switch verdi
    case verdi1
        <kode1>
    case verdi2
        <kode2>
    ...
    case verdiN
        <kodeN>
    otherwise
        <kodeN+1>
end
\end{minted}
\end{column}


\begin{column}{0.5\textwidth}

\begin{minted}[]{matlab}
if verdi == verdi1
    <kode1>
elseif verdi == verdi2
    <kode2>
...
elseif verdi == verdiN
    <kodeN>
else
    <kodeN+1>
end
\end{minted}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-2]{Eksempel: romertall}
\begin{center}
\begin{tabular}{cc|cc}
0 & 'nulla' & 6 & 'VI'\\
1 & 'I' & 7 & 'VII'\\
2 & 'II' & 8 & 'VIII'\\
3 & 'III' & 9 & 'IX'\\
4 & 'IV' & 10 & 'X'\\
5 & 'V' &  & \\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Lag en funksjon som tar inn et tall mellom 0 og 10 og returnerer rett
romertall.
\begin{itemize}
\item Eks: romertall(5) gir 'V'
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-3]{Eksempel: menyvalg}
\begin{enumerate}
\item Lag en funksjon som starter et spill valgt av brukeren.
\end{enumerate}

\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/spillvalg.png}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{For-løkker}
\label{sec-3}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-1]{Format}
 \begin{itemize}
\item Kjører kode flere ganger.
\end{itemize}

\begin{minted}[]{matlab}
for <variabel> = <vektor>
    <kode>
end
\end{minted}

\pause

\begin{columns}
\begin{column}{0.33\textwidth}
\begin{minted}[]{matlab}
for i = 1:10
    disp(i);
end
\end{minted}

\pause
\end{column}

\begin{column}{0.33\textwidth}
\begin{minted}[]{matlab}
v = [1, 5, 9]
for element = v
    disp(element);
end
\end{minted}

\pause
\end{column}

\begin{column}{0.33\textwidth}
\begin{minted}[]{matlab}
A = magic(3);
for kolonne = A
    disp(kolonne);
end
\end{minted}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-2]{Eksempel: vektoroperasjoner}
 \begin{enumerate}[<+->]
\item Lag en funksjon \texttt{summ(vektor)}, som returnerer summen av alle elementene i
en vektor.
\begin{itemize}
\item Innebygd variant: \texttt{sum(vektor)}
\end{itemize}
\item Lag en funksjon \texttt{finn(vektor, element)}, som returnerer første plassen i
vektoren med elementet. Hvis det ikke finnes, returner 0.
\begin{itemize}
\item Innebygd variant: \verb~find(vektor == element)~
\item Eller \texttt{[\textasciitilde{}, indeks] = ismember(element, vektor)}
\end{itemize}
\item Lag en funksjon \texttt{vektorlengde(vektor)} som regner ut euklidsk lengde av
vektoren. Formel: $\lvert v \rvert = \sqrt{v_1^2 + v_2^2 + ... + v_n^2}$
\begin{itemize}
\item Innebygd variant: \texttt{norm(vektor)}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-3]{Eksempel: romertall}
 \begin{enumerate}
\item Lag en funksjon som tar inn et romertall, og returnerer tallverdien.
\begin{itemize}
\item \texttt{fra\_romertall('MCMXCIX')} -> 1999
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-3-4]{Eksempel: eksamensoppgave}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/eksamen-h2008.png}
\end{frame}

\section{Fprintf}
\label{sec-4}
\begin{frame}[fragile,label=sec-4-1]{Format}
 \begin{itemize}
\item Skriv ut tekst med verdier inni
\end{itemize}

\begin{minted}[]{matlab}
fprintf(<streng>, verdier...)
\end{minted}

\pause

\begin{minted}[]{matlab}
fprintf('Streng uten format\n');
\end{minted}

\pause

\begin{minted}[]{matlab}
fprintf('Katten er %d aar gammel\n', 3);
\end{minted}

\pause

\begin{minted}[]{matlab}
fprintf('Katten %s er %d aar gammel og veier %.1f kg\n', ...
        'felix', 3, 7.75);
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-4-2]{Eksempel: datoformatering}
\begin{enumerate}[<+->]
\item Lag en funksjon som skriver ut en gitt dato på norsk format DD.MM.YYYY
\item Utvid funksjonen til å alternativt kunne skrive ut datoen på ISO-format
YYYY-MM-DD.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-4-3]{Eksempel: info fra iterativ metode}
 \begin{enumerate}[<+->]
\item Skriv funksjonen \texttt{kvadratrot(tall)} 
\begin{itemize}
\item Bruk 20 iterasjoner av Newtons metode til å estimere verdien
\begin{itemize}
\item $rot^2 = tall \Rightarrow rot^2 - tall = 0$
\item Newtons metode estimerer nullpunkt til funksjon
$$x_i = x_{i-1} - \frac{f(x_{i-1})}{f'(x_{i-1})}$$
\end{itemize}
\item Skriv i hver iterasjon ut informasjon om utregningen på format
\begin{itemize}
\item \texttt{Iterasjon \#<i>: x\_<i-1> = <verdi>, x\_<i> = <verdi>}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Gjennomgang av øving 2?}
\label{sec-5}
\begin{frame}[label=sec-5-1]{Oppgave 2}
\begin{itemize}
\item Kodeforståelse
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-5-2]{Oppgave 3}
\begin{itemize}
\item If-setninger
\begin{itemize}
\item Hvorfor passer ikke switch?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label=sec-5-3]{Oppgave 4}
\begin{itemize}
\item Matriseoperasjoner
\end{itemize}
\end{frame}
% Emacs 24.3.1 (Org mode 8.2.7c)
\end{document}